{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\u200b\\-_,:!=\\[\\]()\"`/]+|\\.(?!\\d)|&[lg]t;|(?!\\b)(?=[A-Z][a-z])","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Parti explorer","text":"<p> @partiexplorer  partiexplorer  partiexplorer</p> <p></p>"},{"location":"apropos/","title":"\u00c0 propos","text":"<p>Suivez mes p\u00e9riples sur mes r\u00e9seaux sociaux :</p> <p> @partiexplorer</p> <p> partiexplorer</p> <p> partiexplorer</p>"},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/2024/06/23/jour-12-13-et-14---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 12, 13 et 14 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Gagnon, QC --&gt; Happy Valley-Goose Bay, NL --&gt; Blanc-Sablon, QC --&gt; St. Anthony, NL</p> Jour 12 Jour 13 Jour 14 Cumul\u00e9s 825 km 707 km 366 km 5921 km <p>\u00c0 l'avenir, je vais convertir mes publications journali\u00e8res en publications d'\u00e9tape, comme celle que vous lisez en ce moment. Cela va me permettre de publier \u00e0 un rythme qui me ressemble plus.</p> <p>J'ai d\u00fb passer rapidement le Labrador par crainte de la fermeture de la route en raison des feux de for\u00eat dans la r\u00e9gion de Churchill Falls. Ensuite, rendu \u00e0 Happy Valley-Goose Bay, j'ai eu la mauvaise surprise de voir le support de mon garage se tordre. Mon garage, c'est la grosse bo\u00eete \u00e0 l'arri\u00e8re de mon camion. J'avais cru voir d\u00e8s Sept-\u00celes une l\u00e9g\u00e8re torsion, mais je me disais que c'\u00e9tait parce que mon camion \u00e9tait en pente. Mais non, il commen\u00e7ait bien \u00e0 se tordre. Notez bien que ce n'est pas la structure de mon garage qui se tord, mais bien le \"Tire Carrier\" sur lequel j'ai attach\u00e9 le garage. J'imagine que le levier de 18 pouces du garage, accompagn\u00e9 par le poids de mes deux jerrycans que j'ai d\u00fb remplir \u00e0 Fermont pour avoir assez de diesel pour \u00e9viter les stations-services de Churchill Falls qui \u00e9taient ferm\u00e9es, a caus\u00e9 cela. Bref, il est cass\u00e9. J'ai eu un bon coup de d\u00e9prime en voyant \u00e7a, surtout que j'avais d\u00e9j\u00e0 trop de mat\u00e9riel dans le camion. Et maintenant, je devais y ajouter tout ce qui \u00e9tait dans le garage. Je suis pas mal coinc\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur. Je vais vivre avec, ce n'est pas comme si j'avais le choix. De plus, dans les derniers jours, je r\u00e9alisais qu'apr\u00e8s le p\u00e9riple de l'Est du Canada, j'allais devoir enlever le garage car c'est pesant et \u00e7a me limite un peu avec l'angle de d\u00e9part. J'ai pens\u00e9 sur le coup l'enlever et tout mettre dans un conteneur. J'ai chang\u00e9 d'id\u00e9e car il y a quand m\u00eame pas mal de choses que je peux r\u00e9cup\u00e9rer, mis \u00e0 part le tire carrier qui est tordu.</p> <p>Donc, tout cela \u00e0 une station-service au milieu de Happy Valley-Goose Bay m'a fait vivre de dr\u00f4les d'\u00e9motions. J'avais l'impression d'\u00eatre dans tous ces types de villes, mais tout \u00e0 la m\u00eame place et en m\u00eame temps. J'avais l'impression d'\u00eatre dans la rue du snackbar du film \"Retour vers le futur\", au milieu du monde sans loi ni ordre du type qu'on voit dans le film \"Mad Max\", et \u00e9galement dans le bar \"La Cantina\" de \"La Guerre des \u00c9toiles\" o\u00f9 se retrouvent souvent des malfrats, des pilotes, des truands, des contrebandiers de toute la galaxie. Je vous jure, c'\u00e9tait toute une exp\u00e9rience. J'en ai discut\u00e9 avec quelques locaux que j'ai rencontr\u00e9s plus loin sur la route et ils ont confirm\u00e9 que mon ressenti \u00e9tait tout \u00e0 fait justifi\u00e9.</p> <p>En quittant ce coin de pays, je me suis dit que j'allais trouver un petit emplacement en for\u00eat pour m'installer pour la nuit. Et qu'est-ce que je vois au loin sur la route ? Un ourson noir qui gambade de gauche \u00e0 droite, ne sachant pas o\u00f9 aller jusqu'\u00e0 ce qu'il entende mon camion, il retourne dans le bois. Je me suis dit que mon campement ne serait pas trop proche d'ici. Ourson pr\u00e9sent signifie immens\u00e9ment que la m\u00e8re est tout proche.</p> <p>J'ai arr\u00eat\u00e9 100 km plus loin sur le bord d'une petite rivi\u00e8re. Et l\u00e0, j'ai vu ce que la nature offre en termes de maringouins. Je n'en ai jamais vu autant de ma vie. Ces insectes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents en ces quantit\u00e9s tout le reste de ma route au Labrador. Comme mon camion est fait pour vivre dehors, j'ai opt\u00e9 pour conduire le plus possible, me coucher, conduire, me coucher. Je sais que j'ai l'impression de me plaindre, mais c'est surtout pour avoir un souvenir de ce que j'ai v\u00e9cu au Labrador. Je n'ai m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 capable de me faire un caf\u00e9 le matin. J'ai ferm\u00e9 le toit et quitt\u00e9 rapidement. Ma route entre Happy Valley-Goose Bay et Port Hope Simpson, qui fait plus de 300 km, se r\u00e9sume \u00e0 l'assassinat d'une cinquantaine de maringouins, certains \u00e9tant bien saignants de ce qu'ils venaient de me sucer, et par chance, la majorit\u00e9 \u00e9tait ajunt.</p> <p>C'est rendu dans le coin de Red Bay que le paysage est devenu magnifique. J'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris apr\u00e8s un tournant en voyant un iceberg directement devant moi. Je me suis demand\u00e9 si ce n'\u00e9tait pas une d\u00e9coration, mais clairement, au large, c'\u00e9tait bien un iceberg. Je n'avais m\u00eame pas imagin\u00e9 que j'allais en voir. \u00c7a ne m'\u00e9tait pas pass\u00e9 par la t\u00eate. Demain, par contre, je vais aller en voir un de plus pr\u00e8s ; il para\u00eet qu'il fait plus de 70 m\u00e8tres de hauteur. Donc la route entre Red Bay, Blanc Sablon jusqu'\u00e0 Vieux-Fort (Old Fort) est digne d'un film. Des d\u00e9nivel\u00e9s de 17% sur 800 m\u00e8tres, je vais vous dire que j'ai d\u00fb encore une fois utiliser le r\u00e9gime bas de la bo\u00eete de transfert pour monter \u00e7a.</p> <p>Aujourd'hui, j'ai travers\u00e9 sur l'\u00eele de Terre-Neuve avec le traversier du matin, ce qui allait me donner la journ\u00e9e pour conduire sur la Viking Trail. Demain, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 voir l'iceberg dans la baie de St. Anthony, je vais terminer cette route demain en me dirigeant vers le parc national du Gros Morne.</p> <p>Ah oui, j'ai revu les gens en voilier que j'avais crois\u00e9s \u00e0 K\u00e9gaska il y a quelques jours. Tout un hasard car je venais d'aller au bout de deux routes et je trouvais que j'en avais assez vu de cette section de la Vicking Trail. Je commence \u00e0 tourner pour poursuivre et je me dis : allons quand m\u00eame voir \u00e0 quoi ressemble Cook's Harbor. Rendu au port, je vois un gars arriver en courant. C'\u00e9tait Fran\u00e7ois, qui m'avait vu arriver et reconnu mon camion. Il m'a fait visit\u00e9 leur voilier et on a partag\u00e9 un beau petit moment avant que je reprenne la route vers l\u00e0 o\u00f9 je suis en ce moment.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/24/p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques---015/","title":"P\u00e9riple des Am\u00e9riques - 015","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 St. Anthony, NL --&gt; St. Paul, NL</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 429 km 6350 km <p>La matin\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 par la visite d'un iceberg. Ce iceberg que je d\u00e9crirais comme \u00e9tant un immense iceberg flottant dans une eau calme et sombre. L'iceberg a une forme complexe avec plusieurs sommets et des ar\u00eates nettes, cr\u00e9ant des textures ondul\u00e9es et stri\u00e9es \u00e0 sa surface. La base de l'iceberg est l\u00e9g\u00e8rement immerg\u00e9e, r\u00e9v\u00e9lant une teinte turquoise l\u00e0 o\u00f9 la glace rencontre l'eau, ce qui contraste avec le blanc \u00e9clatant de l'iceberg lui-m\u00eame.</p> <p>En arri\u00e8re-plan, on voit une c\u00f4te verdoyante avec des collines douces et des rochers sombres le long du rivage. Le ciel au-dessus est clair, avec seulement quelques nuages dispers\u00e9s. La sc\u00e8ne est paisible, et l'iceberg semble isol\u00e9, flottant tranquillement pr\u00e8s de la c\u00f4te.</p> <p>Puis la route m'a guid\u00e9 pour le reste de la journ\u00e9e. J'ai aper\u00e7u des caribous de Terre-Neuve au Parc National de Port au Choix, NL. Encore une fois, j'ai failli passer tout droit, mais ma curiosit\u00e9 m'a sauv\u00e9.</p> <p>Ce soir, je me trouve \u00e0 St. Paul, NL. D\u00e8s que je me suis install\u00e9, le propri\u00e9taire du terrain o\u00f9 je campe est arriv\u00e9. Il vit au Vermont et a achet\u00e9 ce terrain dans les ann\u00e9es 70 pour la somme d\u00e9risoire de 1500 CAD, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le taux de change \u00e9tait d'environ 50%. Quelle aubaine ! Nous avons discut\u00e9 toute la soir\u00e9e de ses voyages. Il a attrap\u00e9 le virus des voyages d\u00e8s l'\u00e2ge de 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 son p\u00e8re. Il a visit\u00e9 pratiquement tous les parcs nationaux des \u00c9tats-Unis. Retrait\u00e9 depuis six ans, il revient de temps en temps voir son terrain, profitant ainsi de la tranquillit\u00e9 et de la beaut\u00e9 de la nature.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/09/jour-0---tentative-de-d%C3%A9part-3/","title":"Jour 0 - Tentative de d\u00e9part (3)","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 La Prairie, QC --&gt; La Prairie, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 0 km 0 km <p>** Mon camion et moi sommes fin pr\u00eats **</p> <p>Apr\u00e8s deux faux d\u00e9parts et beaucoup de patience, le moment tant attendu est enfin arriv\u00e9. Cette fois, je suis pr\u00eat, mon camion est pr\u00eat. Nous sommes fin pr\u00eats pour notre grand p\u00e9riple de l'Est du Canada. Chaque obstacle sur notre chemin n'a fait que renforcer notre d\u00e9termination.</p> <p>Demain, lundi 10 juin 2024, marquera le d\u00e9but de la section Est du Canada de mon p\u00e9riple des Am\u00e9riques.</p> <p></p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/10/jour-1---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 1 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 La Prairie, QC --&gt; Senneterre, QC</p> <p>\u00c9tape : 570 km Cumul\u00e9s : 570 km</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 570 km 570 km <p>J'ai quitt\u00e9 cet apr\u00e8s-midi les gens que j'aime avec le c\u0153ur rempli d'\u00e9motions. Il y a toutes sortes de forces qui nous poussent \u00e0 nous accomplir, \u00e0 aller de l'avant, et il y a aussi toujours une difficult\u00e9 incroyable \u00e0 prendre le d\u00e9part. Aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 un autre exemple de cette r\u00e9alit\u00e9. Bonne nuit !</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/11/jour-2---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 2 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Senneterre, QC --&gt; Parent, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 377 km 947 km <p>Ma journ\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 par un bon caf\u00e9, puis j'ai eu la visite de la police. Eh oui... la police me salue et repart, puis revient 30 secondes plus tard et me demande mes papiers car ma plaque ne donne pas de r\u00e9sultat dans leur syst\u00e8me. C'est ce qu'il m'a dit, mais j'ai compris plus tard que c'est plut\u00f4t le VIN (num\u00e9ro d'identification de v\u00e9hicule) de mon camion qu'il ne comprenait pas. Selon lui, il n'avait pas le bon format. Je lui ai mentionn\u00e9 que c'est un v\u00e9hicule import\u00e9 et que le VIN est bon. Il a valid\u00e9 tout \u00e7a avec la centrale pour revenir en me disant que tout \u00e9tait beau. MAIS qu'il pouvait me donner une contravention car, selon lui, le pneu de secours sur le capot obstrue ma conduite. Si je re\u00e7ois une contravention un jour pour \u00e7a, \u00e7a sera sans aucun doute contest\u00e9. Oui, \u00e0 premi\u00e8re vue, \u00e7a semble obstruer la vue, mais seulement si quelqu'un ou quelque chose se cache devant mon camion. Il n'y a aucune obstruction lorsque je conduis.</p> <p>Avant de poursuivre sur ma journ\u00e9e, je vais revenir sur hier. Hier a \u00e9t\u00e9 une journ\u00e9e de route pour quitter la ville et me retrouver l\u00e0 o\u00f9 j'avais laiss\u00e9 les sentiers TQT lors de mon p\u00e9riple \u00e0 la Baie-James \u00e0 l\u00e1utomne dernier. J'ai donc pris le chemin le plus court pour me rendre \u00e0 Senneterre. En plus, j'avais un spot pour camper sans trop me poser de questions. Quoi qu'avec la visite de la police de ce matin, peut-\u00eatre que je pourrais avoir une contravention pour dormir l\u00e0, mais bon... en principe, je n'y retournerai plus alors ce n'est pas trop grave. Hier a donc \u00e9t\u00e9 de l'autoroute 15, puis la 117 et finalement la 113. En partant \u00e0 14h15 de la maison, j'ai attrap\u00e9 tout le trafic de fin de journ\u00e9e sur la 15. C'\u00e9tait bloqu\u00e9 \u00e0 partir de D\u00e9carie jusqu'\u00e0 Saint-J\u00e9r\u00f4me. Exactement, \u00e7a m'a pris pas mal de temps pour faire cette section. Le reste des difficult\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 de bien g\u00e9rer la faible puissance de mon camion avec les autres v\u00e9hicules et camions.</p> <p>Maintenant pour aujourd'hui, je ne pensais pas me rendre aussi loin que La Tuque. Quoique je suis sur un chemin forestier de la municipalit\u00e9 de La Tuque, je ne suis pas au centre-ville. \u00c7a roulait bien alors je me suis arr\u00eat\u00e9 vers 19h. J'ai oubli\u00e9 que rouler sur les chemins forestiers fait tellement rentrer de poussi\u00e8re dans le camion. Je vais essayer de trouver une solution pour que \u00e7a ne rentre moins, surtout par la porte arri\u00e8re. Peut-\u00eatre qu'un joint de porte de garage ferait l'affaire. Comme vous pouvez le voir sur la photo, je vais avoir un beau coucher de soleil \u00e0 observer en \u00e9coutant le champ des oiseaux.</p> <p>--UPDATE--</p> <p>J'ai re-v\u00e9rifi\u00e9 avec le reverse-lookup du ma position GPS et ca m'indique plut\u00f4t que j'\u00e9tais \u00e0 Parent, ce qui fait plus de sens.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/12/jour-3---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 3 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Parent, QC --&gt; B\u00e9gin, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 409 km 1356 km <p>Ce matin, je me suis fait r\u00e9veiller par un bruit d'animal. Il \u00e9tait environ 6h00, j'entendais un animal roder, \u00e7a semblait \u00eatre le son de sabots au sol. J'ai tent\u00e9 d'ouvrir le zipper de ma fen\u00eatre silencieusement pour voir la b\u00eate qui \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s. Un zipper, \u00e7a fait du bruit, alors je l'ai juste entendu partir au trot sans pouvoir savoir qui \u00e9tait l\u00e0. J'imagine que \u00e7a devait \u00eatre un chevreuil. J'aurais bien aim\u00e9 le voir. Une fois mon tr\u00e8s bon caf\u00e9 et mon toast\u00e9 aux bananes engloutis, je repars \u00e0 la conqu\u00eate de la route du Nord de la Trans-Qu\u00e9bec Trail.</p> <p>Je parcours les chemins forestiers jusqu'\u00e0 un embranchement o\u00f9 je dois m'arr\u00eater pour savoir par o\u00f9 aller. Et c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 Andr\u00e9, \u00e0 la crois\u00e9e du chemin forestier R0450 et de la rivi\u00e8re Windigo. On a jas\u00e9, \u00e9videmment, de mon camion ainsi que de la vie en g\u00e9n\u00e9ral, tout en descendant une bonne Coors Light gracieuset\u00e9 d'Andr\u00e9. Il \u00e9tait seulement 11h20. En repartant, je me sentais presque \u00e9tourdi. J'ai redoubl\u00e9 de prudence et cinq minutes plus tard, tout \u00e9tait dig\u00e9r\u00e9.</p> <p>J'ai poursuivi sur les chemins forestiers jusqu'en milieu d'apr\u00e8s-midi pour arriver sur du bitume dans la municipalit\u00e9 de La Dor\u00e9. Apr\u00e8s deux jours \u00e0 rouler sur des chemins de terre, \u00e7a faisait un peu dr\u00f4le de ne pas entendre de bruit de secousses. Parce que ce n'est pas reposant conduire un camion pesant rempli de multiples trucs p\u00eale-m\u00eale, tout brasse, tout tombe. Et en parlant de tomber, j'ai encore eu un d\u00e9g\u00e2t. Le premier cette ann\u00e9e, heureusement, mais lors de mon p\u00e9riple \u00e0 la Baie-James, \u00e7a m'est arriv\u00e9 plus d'une fois. Je crois que c'\u00e9tait apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Andr\u00e9. Je cherchais ma bouteille d'eau et celle-ci avait vir\u00e9 \u00e0 l'envers et s'\u00e9tait vid\u00e9e sur ma veste chaude, mon sac \u00e0 dos et le si\u00e8ge passager. Le litre d'eau au complet s'est vid\u00e9. J'avais opt\u00e9 pour un bouchon avec un bouton au centre pour boire facilement. ERREUR!! Pas pour un p\u00e9riple en camion sur des routes sinueuses. Tout doit se visser et rester ferm\u00e9. Bref, j'ai d\u00fb tout sortir pour faire s\u00e9cher. Mon camion est encore plus en d\u00e9sordre.</p> <p>Rendu \u00e0 La Dor\u00e9, j'ai d\u00fb d\u00e9cider si j'allais monter au nord pour aller au bout de la route 167 pr\u00e8s de la mine de diamant Renard, qui est d\u00e9saffect\u00e9e malgr\u00e9 les millions de dollars de subventions de nos gouvernements. En regardant le site de la Sopfeu, je me rends compte que l'indice de feu de for\u00eats de la route 167 nord, \u00e0 partir de Mistissini, un peu apr\u00e8s Chibougamau, est tout en rouge. Donc ma d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 assez simple \u00e0 prendre. Je n'y vais pas et je poursuis sur la TQT vers le Saguenay.</p> <p>Ah oui, j'ai oubli\u00e9 de vous raconter le cauchemar que j'ai fait durant ma premi\u00e8re nuit \u00e0 Senneterre. Un cauchemar digne des enfants. Le genre de cauchemar qui se poursuit quelques minutes apr\u00e8s s'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9. J'ai r\u00eav\u00e9 que je revenais durant la nuit \u00e0 La Prairie. Dans mon r\u00eave, je me r\u00e9veille et je ne trouve plus mon camion, je marche dans la ville pour le retrouver, je suis en panique, je n'ai aucune id\u00e9e o\u00f9 il est. Ensuite, je me r\u00e9veille et je suis quasiment en pleurs et je me demande toujours o\u00f9 est mon camion, par o\u00f9 je vais aller pour le retrouver. Je bouge un peu et je me rends compte que je suis en train de me r\u00e9veiller dans la tente popup de mon camion. Quel soulagement, vous ne pouvez pas savoir. Je voyais mon p\u00e9riple termin\u00e9, je me sentais perdu et si triste. Bref, c'est fou comment notre cerveau g\u00e8re tout ce qu'on vit pour produire ces dr\u00f4les de r\u00eaves, ou plut\u00f4t ces cauchemars.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/13/jour-4---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 4 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 B\u00e9gin, QC --&gt; Mont-Valin, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 194 km 1550 km <p>\u00c0 mon r\u00e9veil, comme tous les matins, je pr\u00e9pare ma journ\u00e9e en validant mon itin\u00e9raire et les points d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 visiter. Quoi que je sois un peu faible l\u00e0-dessus pour le moment. Je vais m'am\u00e9liorer et ferai un peu le touriste prochainement. Ce matin, \u00e0 mon grand malheur, mon internet ne fonctionnait pas. Pourtant, la veille, tout \u00e9tait parfait. J'ai commenc\u00e9 par red\u00e9marrer mon t\u00e9l\u00e9phone ainsi que mon antenne Starlink. Rien ne fonctionnait. Je me suis dit que puisqu'il y a des millions de frappe-\u00e0-bord, peut-\u00eatre qu'ils avaient mang\u00e9 mon c\u00e2ble r\u00e9seau sur le toit. J'ai m\u00eame v\u00e9rifi\u00e9. Il s'en passe des choses dans nos t\u00eates quand on est hors de notre zone de confort. Parce que oui, je fais ce p\u00e9riple des Am\u00e9riques, mais \u00e7a ne veut pas dire que je ne suis pas nerveux ou inquiet. \u00c7a veut juste dire que j'accepte certains d\u00e9sagr\u00e9ments pour \u00eatre en mesure de faire ce voyage.</p> <p>Bref, apr\u00e8s un bon bout de temps \u00e0 valider ce qui pouvait causer cette panne, j'ai fini par penser \u00e0 mon VPN. J'utilisais un VPN lorsque j'habitais un petit studio \u00e0 Orford puisque le r\u00e9seau Wifi de la place \u00e9tait ouvert (non prot\u00e9g\u00e9). Alors, je me suis prot\u00e9g\u00e9 en utilisant un VPN. En ouvrant mon application VPN, je vois que mon abonnement est \u00e9chu depuis minuit. Voil\u00e0 ! Je venais de trouver le coupable. J'utilisais ce VPN autant sur mon t\u00e9l\u00e9phone que sur mon ordinateur. Je d\u00e9connecte le VPN et tout se remet \u00e0 fonctionner. Hourra !</p> <p>Ma principale mission ce matin \u00e9tait de trouver o\u00f9 aller prendre une vraie douche. Se laver \u00e0 la mitaine \u00e7a se fait, mais \u00e0 ma quatri\u00e8me journ\u00e9e, je devais prendre une vraie douche. J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser l'application iOverlander pour voir s'il y avait des options de des douches \u00e0 proximit\u00e9. L'application est vraiment bien, j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait des douches au Parc national des Monts-Valin. Puisque j'ai ma carte de la S\u00e9paq alors c'est l\u00e0 que je vais aller me laver.</p> <p>Apr\u00e8s ma douche, je vais jaser avec les gens de la r\u00e9ception. Ils me sugg\u00e8rent de faire la randonn\u00e9e sur sentier principal du parc. D'une dur\u00e9e de 2 1/2 heures pour un total de 8 km aller-retour et une ascension de plus de 340 m. Le cardio va se faire aller. Je me pr\u00e9pare un sandwich pour le manger au sommet et pars aussit\u00f4t. Le premier kilom\u00e8tre jusqu'au lac des P\u00e8res se fait pas mal facilement, cette section est class\u00e9e facile. Vient ensuite la section class\u00e9e difficile, et j'ai pris des dizaines de pauses durant la mont\u00e9e. \u00c0 150 m du sommet, mon pied gauche glisse une grosse roche et je me retrouve avec une foulure mineure. Je tiens ma cheville tr\u00e8s fort pour att\u00e9nuer la douleur tout en me demandant comment je vais faire les 4 km de descente ardue avec une seule jambe stable. Je d\u00e9cide de manger l\u00e0 o\u00f9 je suis tomb\u00e9, c'\u00e9tait clair que je n'allais pas me rendre au sommet. Apr\u00e8s avoir d\u00een\u00e9, je teste mon pied et j'arrive \u00e0 le poser pour garder l'\u00e9quilibre. Fiou, la descente risque d'\u00eatre longue, mais au moins je n'aurai pas besoin de secouristes.</p> <p>Au d\u00e9but de la descente, le mollet de ma jambe droite commence \u00e0 cramper. \u00c7a m'a rappel\u00e9 la fin du triathlon IRONMAN 70.3 que j'ai fait en juin 2012. Apr\u00e8s avoir nag\u00e9 1900 m\u00e8tres, p\u00e9dal\u00e9 90 km et couru 19 des 21 km, les mollets de mes deux jambes \u00e9taient compl\u00e8tement cramp\u00e9s. Je devais les \u00e9tirer \u00e0 tous les 300 m\u00e8tres. J'avais si peur de ne pas pouvoir monter le petit pont qui allait m'amener \u00e0 la ligne d'arriv\u00e9e. Ce matin, mon mollet n'\u00e9tait pas en aussi mauvaise posture qu'en 2012, mais \u00e7a m'a permis de me rappeler quoi faire pour pouvoir continuer ma descente. Rendu en bas, je retourne prendre ma deuxi\u00e8me douche de la journ\u00e9e.</p> <p>Je repasse par la r\u00e9ception et je leur parle de l'itin\u00e9raire que je vais empruter en quittant le parc. Les deux se regardent et m'informent que c'est impossible de passer par l\u00e0. Premi\u00e8rement, le chemin que je voulais emprunter dans le parc n'ouvre que demain. Deuxi\u00e8mement, le chemin est fait pour les motos et les quads. Troisi\u00e8mement, ce n'est pas clair pour eux si les ponceaux sur ce chemin sont tous en \u00e9tat pour accueillir mon camion de 3,2 tonnes. Ils me proposent de passer par la route 172 et de valider avec l'accueil de la Zec Martin-Valin si je peux tout de m\u00eame me rendre dans la direction que je voulais (sans la route de la S\u00e9paq \u00e9videmment). C'est ce que j'ai fait et les guides de la Zec m'ont montr\u00e9 par o\u00f9 passer.</p> <p>Mon trajet dans la Zec a bien \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que je vois une pancarte indiquant \"Fin des panneaux routiers\" ou quelque chose du genre. Je voyais sur l'application TQT qu'il me restait encore 11 km \u00e0 faire avant de sortir de la Zec. \u00c0 ce moment-l\u00e0, je n'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait dans ma zone de confort, surtout que les tuiles par d\u00e9faut de mon application Ga\u00efa n'affichaient m\u00eame plus de route o\u00f9 j'\u00e9tais en train de rouler. J'ai pens\u00e9 faire demi-tour, mais avant j'ai branch\u00e9 mon Starlink et valid\u00e9 avec les images satellites de Google Maps si on voyait des images de routes. Et oui, les routes ou plut\u00f4t les chemins de terre \u00e9taient bien sur les photos satellites.</p> <p>En passant, dans cette section assez sinueuse, ma vitesse maximale \u00e9tait de 40 km/h et je roulais la majorit\u00e9 du temps \u00e0 moins de 30 km/h. J'ai fait pr\u00e8s de 25 km dans ces sentiers magiques avant de m'arr\u00eater pour la nuit. Magiques puisque mon camion est fait pour rouler dans ces sentiers. J'utilise les rapports bas de ma bo\u00eete de transfert. En r\u00e9gime bas, je me demande bien ce qui arr\u00eaterait mon camion, il est si puissant dans cette configuration.</p> <p>Il me reste 175 km \u00e0 faire avant de retrouver l'asphalte de Forestville. J'esp\u00e8re tout de m\u00eame avoir des sections o\u00f9 je pourrai circuler un peu plus vite. Sinon, je prendrai le temps de vivre le moment pr\u00e9sent comme on le dit si bien. Et je suis rendu pas mal bon l\u00e0-dedans.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/14/jour-5---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 5 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Mont-Valin, QC --&gt; Franquelin, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 358 km 1908 km <p>Apr\u00e8s avoir pris mon tr\u00e8s bon caf\u00e9 ce matin, j'ai poursuivi ma route sur les chemins forestiers. Ma cheville est toujours enfl\u00e9e et \u00e0 chaque pression sur l'embrayage, je ressens une l\u00e9g\u00e8re douleur. J'avale deux Advil en esp\u00e9rant que \u00e7a aide. J'ai parcouru tout pr\u00e8s de 200 km \u00e0 travers ces chemins sinueux avant de retrouver le bitume de Forestville. Ce fut 200 km de pur bonheur. Un parcours o\u00f9 tu ne peux pas quitter la route des yeux. Il y a toujours des ajustements \u00e0 faire : gauche, droite, une mont\u00e9e, une descente, une partie de la route qui a disparu avec les derni\u00e8res pluies, etc. C'est une route de bois apr\u00e8s tout. \u00c0 Forestville, j'ai fait mon touriste et je me suis rendu \u00e0 pied sur le bord du fleuve en traversant une superbe plage de roches. Des roches comme celles qu'on retrouve \u00e0 K\u00e9gaska. Ensuite, j'ai poursuivi jusqu'\u00e0 Baie-Comeau avec un arr\u00eat chez Pierre-Luc, histoire de placoter du trac\u00e9 de la TQT. Pierre-Luc, c'est lui qui est en charge de la section de la Route du Nord de la TQT. C'est cette section que je suis en train de faire.</p> <p>Vers 18 h, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Franquelin, dans mon magnifique emplacement habituel. Des habitants du coin m'ont confirm\u00e9 qu'il y a deux baleines qui nagent tout pr\u00e8s ces jours-ci. J'esp\u00e8re bien les entendre souffler et je croise les doigts pour en voir une. En ce moment, la mar\u00e9e est basse, ce qui me permet de voir une vingtaine de m\u00e8tres de roches. \u00c0 mar\u00e9e haute, ces roches seront toutes recouvertes d'eau et le vacarme des vagues sera beaucoup plus intense, surtout si le vent se l\u00e8ve. Mais ne vous inqui\u00e9tez pas, l'eau ne peut pas atteindre mon camion. Je suis sur un point sur\u00e9lev\u00e9 d'environ 5 m\u00e8tres par rapport au niveau du fleuve. Mon altitude est de 7 m\u00e8tres au-dessus du niveau de la mer. Hier, j'\u00e9tais plut\u00f4t \u00e0 596 m\u00e8tres au-dessus du niveau de la mer.</p> <p>De Forestville \u00e0 Franquelin, j'ai roul\u00e9 sur la route 138. La route 138 est magnifique, les paysages sont \u00e0 couper le souffle. En roulant vers l'est, on voit \u00e0 gauche des falaises de roche imposantes, et \u00e0 droite, on aper\u00e7oit le fleuve majestueux qui s'\u00e9tend \u00e0 perte de vue. Les arbres bordant la route ajoutent une touche de verdure luxuriante, cr\u00e9ant un contraste saisissant avec le bleu profond du fleuve et le gris des falaises.</p> <p>Cet apr\u00e8s-midi, le fleuve \u00e9tait d'un bleu magique, scintillant sous les rayons du soleil comme une mer de saphirs. Le reflet du ciel et des nuages dans l'eau donnait l'impression d'un tableau vivant, une \u0153uvre d'art en perp\u00e9tuel mouvement. Je ne sais pas comment d\u00e9crire ce bleu \u00e0 part de dire que c'\u00e9tait un bleu parfait pour un cours d'eau, un m\u00e9lange de nuances qui \u00e9voquait \u00e0 la fois la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et la puissance de la nature.</p> <p>Le bruit des vagues qui se brisent contre les rochers, le vent frais venant du large et le parfum salin de l'air ajoutent \u00e0 cette exp\u00e9rience sensorielle, rendant chaque kilom\u00e8tre parcouru sur cette route une v\u00e9ritable immersion dans la beaut\u00e9 naturelle du Qu\u00e9bec. Chaque virage d\u00e9voile un nouveau panorama, chaque mont\u00e9e offre une nouvelle perspective, faisant de la route 138 une aventure visuelle et \u00e9motionnelle sans pareil.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/15/jour-6---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 6 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Franquelin, QC --&gt; S\u00e9paq - Port-Cartier-Sept-\u00celes, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 375 km 2283 km <p>Voici une vid\u00e9o qui montre la beaut\u00e9 d'une partie des 127 derniers kilom\u00e8tres que j'ai fait aujourd'hui. La photo pr\u00e9sente le trac\u00e9 des s\u00e9quences de la vid\u00e9o.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/16/jour-7---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 7 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 S\u00e9paq - Port-Cartier-Sept-\u00celes, QC --&gt; Longue-Pointe-de-Mingan, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 326 km 2609 km <p>Hier matin, avant de partir de Franquelin, je n'ai malheureusement ni vu ni entendu de baleines, j'ai rencontr\u00e9 de nouveau Andr\u00e9 et sa belle Rosie. Je les avais rencontr\u00e9s \u00e0 l'automne 2022 lorsque j'avais fait la route 138. Ils n'ont pas chang\u00e9 leurs habitudes de marcher tous les matins au bord du fleuve. Rosie, sa chienne, a une hanche boiteuse, mais la faire marcher l'aide malgr\u00e9 tout, selon Andr\u00e9. Rosie est tellement affectueuse; d\u00e8s que tu la flattes un peu, elle se colle contre toi pour que tu continues. Andr\u00e9 me disait \u00e9galement que le c\u00f4t\u00e9 est du chemin que j'ai emprunt\u00e9 s'est effondr\u00e9 en d\u00e9cembre 2023 et qu'il est seulement accessible par l'entr\u00e9e ouest, celle que j'ai toujours prise.</p> <p>Apr\u00e8s, ce fut au tour de Nadine et Luis de passer me saluer. C'est un couple qui analysait s'ils pourraient passer sur le sentier avec leur voiture et leur tente-roulotte. Le plus difficile, selon Luis, sera de faire demi-tour puisqu'il ne pourra pas sortir par la sortie est. La veille, ils s'\u00e9taient install\u00e9s dans le stationnement du sentier. Lorsqu'ils avaient une voiture avec tente de toit, ils venaient justement l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais install\u00e9. Ils r\u00eavent eux aussi de faire le tour du Canada, des \u00c9tats-Unis et du Mexique en prenant six mois sabbatiques. Je leur souhaite de tout c\u0153ur.</p> <p>Avant de reprendre la route, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre le temps de faire du rangement dans mon camion, car je suis parti comme on dirait : charg\u00e9 et pesant ! Je dois malheureusement encore d\u00e9placer du mat\u00e9riel quand je fais ma configuration pour dormir. Et m\u00eame juste pour m'installer sur mon meuble-divan, ce n'est pas facile sans bouger du mat\u00e9riel. Mon objectif est vraiment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, pas trop loin j'esp\u00e8re, je n'aurai plus \u00e0 d\u00e9placer de mat\u00e9riel selon ce que j'ai \u00e0 faire dans mon camion. J'ai confiance que je vais y parvenir. J'ai \u00e9galement v\u00e9rifi\u00e9 que ma chaufferette au diesel fonctionne toujours. J'avais fait plusieurs changements \u00e9lectriques lors de l'agrandissement de ma cuisine et je n'avais pas fait la v\u00e9rification. C'est maintenant fait et tout fonctionne correctement.</p> <p>J'ai quitt\u00e9 Franquelin pour me rendre vers Manic-5 via les chemins forestiers de la TQT. \u00c0 partir de Baie-Comeau, j'\u00e9tais sur la route 389, tout comme la 138, la 389 est tout aussi belle. Au kilom\u00e8tre 80 de la 389, la TQT nous fait sortir pour prendre les chemins forestiers. Je vais \u00eatre honn\u00eate, les premiers 80 km sur les chemins forestiers n'\u00e9taient pas trop int\u00e9ressants par rapport \u00e0 ce que je venais de voir sur la route 389. Mais bon, j'\u00e9tais dans le bois. C'est rendu \u00e0 la jonction pour soit aller vers Manic-5 ou aller vers la R\u00e9serve faunique que les chemins forestiers sont devenus vraiment tr\u00e8s sauvages et naturels. C'est justement cette section que j'ai partag\u00e9e hier dans une courte vid\u00e9o de mon compte rendu. Et rappelez-vous que n'importe quelle photo ou vid\u00e9o ne montre pas la splendeur r\u00e9elle de ce qu'on voit de nos propres yeux.</p> <p>Comme vous le savez, je ne suis pas all\u00e9 vers Manic-5 mais bien vers la R\u00e9serve faunique. Je vais aller vers Manic-5 lorsque je remonterai la 389 pour me rendre au Labrador dans quelques jours. C'est pour \u00e7a que j'ai pris cette direction. J'ai arr\u00eat\u00e9 dormir au milieu de la R\u00e9serve faunique.</p> <p>Ce matin, j'ai quitt\u00e9 la R\u00e9serve faunique pour compl\u00e9ter le dernier segment de la Route du Nord de la TQT. Cette route finit \u00e0 Port-Cartier. C'est l\u00e0 que j'ai pris la d\u00e9cision de retourner voir la fin de la 138, \u00e0 K\u00e9gaska. Je l'avais fait \u00e0 l'automne 2022, mais je travaillais en m\u00eame temps, je l'avais fait en vitesse car je cherchais toujours du r\u00e9seau cellulaire pour \u00eatre capable de travailler. Je voulais y retourner \u00e0 un rythme plus relaxe. Et aussi pour une autre raison tr\u00e8s importante. Tourisme C\u00f4te-Nord a depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re des autocollants \u00e0 collectionner tout le long de la 138 et de la 389. Donc, en montant vers le Labrador, je pourrai r\u00e9colter celui de Fermont. Et par bonheur, rendu \u00e0 Blanc-Sablon apr\u00e8s avoir fait la TransLabrador, la route redevient la 138 et il y a aussi quelques autocollants \u00e0 r\u00e9colter. Comptez sur moi pour les trouver et les coller sur mon camion. J'ai d\u00e9j\u00e0 celui de Sept-\u00celes de coll\u00e9 et demain, je vais coller celui de Longue-Pointe-de-Mingan o\u00f9 je passe la nuit.</p> <p>Une autre chose que j'allais oublier. Aujourd'hui c'\u00e9tait jour de maintenance. Je devais faire mon changement d'huile ainsi que la rotation de mes roues. \u00c0 tous les 5000 km sans exception, je fais cette maintenance. Mon camion a besoin d'amour pour bien fonctionner et je ne le n\u00e9glige aucunement. J'ai donc fait la maintenance dans le fond du stationnement du Canadian Tire de Sept-\u00celes. J'ai pu par la suite laisser la vieille huile us\u00e9e \u00e0 leur \u00e9co-centre.</p> <p>Ce soir, avant d'arriver \u00e0 mon campement, j'ai pass\u00e9 par le bureau touristique pour r\u00e9cup\u00e9rer mes autocollants de Longue-Pointe-de-Mingan. Hourra ! Mais celui qui m'int\u00e9resse le plus, c'est celui de K\u00e9gaska. On y voit l'\u00e9pave Le Brion sur la plage rocheuse que je faisais r\u00e9f\u00e9rence il y a deux jours. Le Brion \u00e9tait un cargo qui a coul\u00e9 le 4 ao\u00fbt 1976. Il a frapp\u00e9 un haut-fond et a coul\u00e9 pr\u00e8s de la pointe de l'\u00eele de K\u00e9gaska. Ce cargo de 259 tonnes venait de Cap-aux-Meules (\u00celes-de-la-Madeleine). Fort heureusement, l'\u00e9quipage est sain et sauf, mais le bateau doit \u00eatre abandonn\u00e9. Une partie de la coque est encore sur le cap de roche.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/17/jour-8---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 8 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Longue-Pointe-de-Mingan, QC --&gt; K\u00e9gaska, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 253 km 2862 km <p>Dans la vid\u00e9o que je partage ce soir, vous d\u00e9couvrirez toute la splendeur de mon campement pour la nuit, avec en bonus l'\u00e9pave pittoresque du Brion en arri\u00e8re-plan. La mar\u00e9e est montante, mais cela ne fait qu'ajouter \u00e0 la magie du moment. Elle atteindra son point culminant un peu avant 21 h, puis redescendra paisiblement en milieu de nuit. Demain matin, alors que je savourerai mon caf\u00e9, la mar\u00e9e remontera doucement. Quelle joie de savoir qu'elle sera un peu moins haute que ce soir, me permettant de profiter pleinement de mon d\u00e9jeuner avant de reprendre la route.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/18/jour-9---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 9 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 K\u00e9gaska, QC --&gt; Magpie, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 312 km 3174 km <p>M\u00eame si j'ai roul\u00e9 une bonne partie de la journ\u00e9e, je suis encore en train de savourer avec amour mon s\u00e9jour \u00e0 la Pointe de K\u00e9gaska. Chaque instant pass\u00e9 \u00e0 K\u00e9gaska est un v\u00e9ritable enchantement, une rencontre avec la beaut\u00e9 sauvage qui fait battre mon c\u0153ur un peu plus fort.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/19/jour-10---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 10 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Magpie, QC --&gt; Sept-\u00celes, QC --&gt; Franquelin, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 389 km 3563 km <p>En me r\u00e9veillant ce matin, une brume dense couvrait la baie de Magpie o\u00f9 j'ai dormi la nuit derni\u00e8re. Je voyais que la brume se dissipait rapidement, mais j'ai tout de m\u00eame eu le temps de prendre une photo de ce d\u00e9cor enchanteur. J'ai ensuite roul\u00e9 en direction de Sept-\u00celes o\u00f9 je devais rencontrer mon ami Sony en apr\u00e8s-midi. J'avais donc le temps de faire le touriste et de visiter les deux chutes de Rivi\u00e8re-au-Tonnerre : la Chute du Petit-Saut, puis, 5 km plus haut, la Chute du Grand-Saut.</p> <p>J'ai continu\u00e9 mon exploration sur le sentier de la rivi\u00e8re Manitou. Le sentier nous am\u00e8ne \u00e0 une \u00e9norme cascade. Le volume d'eau est si intense que je croyais que c'\u00e9tait la chute principale. Mais non, le sentier continuait pour descendre plus de 25 m\u00e8tres plus bas, au pied de la Grosse Chute.</p> <p>Rendu \u00e0 Sept-\u00celes, j'ai pris une douche, fait l'\u00e9picerie pour la semaine, et r\u00e9colt\u00e9 l'autocollant de la route de la baleine que j'avais manqu\u00e9 3 jours plus t\u00f4t, puisque cet autocollant n'\u00e9tait pas au bureau de tourisme. Ensuite, j'ai pass\u00e9 le reste de l'apr\u00e8s-midi chez mon ami. Pour souper, j'ai mang\u00e9 un des meilleurs spaghettis de ma vie. Merci mon chum.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/20/jour-11---p%C3%A9riple-des-am%C3%A9riques/","title":"Jour 11 - P\u00e9riple des Am\u00e9riques","text":"<p>\ud83c\udde8\ud83c\udde6 Franquelin, QC --&gt; Manic-5, QC --&gt; Gagnon, QC</p> \u00c9tape Cumul\u00e9s 460 km 4023 km <p>La journ\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 par une petite jasette avec Colin qui passait sur le sentier de Franquelin en 4 roues avec son chien Rom\u00e9o assi derni\u00e8re lui avant de reprendre la route vers Baie-Comeau. J'ai fait le plein de mon r\u00e9servoir standard et j'ai \u00e9galement rempli deux jerrycans de 20 litres en cas de besoin. Au bureau touristique de Baie-Comeau, on m\u2019avise que Churchill Falls a re\u00e7u l\u2019ordre d\u2019\u00e9vacuer \u00e0 cause des feux de for\u00eat. Je croise les doigts pour \u00eatre capable de passer demain avant que la route ne soit ferm\u00e9e. Mais je ne me stresse pas non plus. En passant par Manic-5, j\u2019ai pris le temps de faire la visite guid\u00e9e qui d\u00e9butait \u00e0 15h30. J\u2019avais presque trois heures pour parcourir les 220 km entre Baie-Comeau et Manic-5. Malheureusement, je suivais un camion charg\u00e9 \u00e0 bloc, et la faible puissance de mon camion m'emp\u00eachait toute man\u0153uvre de d\u00e9passement sur ce type de route. Cela m'a donc pris les trois heures compl\u00e8tes pour me rendre. Normalement, \u00e7a ne me d\u00e9range pas trop de rouler lentement, mais pas aujourd\u2019hui. Je ne voulais pas manquer cette visite guid\u00e9e.</p> <p>L\u2019automne dernier, j\u2019ai visit\u00e9 plus de huit centrales, mais seulement de l\u2019ext\u00e9rieur. Je voyais les digues, les barrages, les \u00e9vacuateurs de crues, etc. Mais visiter l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une centrale avec un guide, c\u2019est vraiment mieux. J\u2019ai quitt\u00e9 Manic-5 vers 17h45 pour poursuivre ma route vers Fermont, tout en sachant que je ne l\u2019atteindrai pas ce soir. Durant le premier kilom\u00e8tre de la route 389 apr\u00e8s Manic-5, il y a trois c\u00f4tes, deux de 10 % et une autre de 17 %. J\u2019ai d\u00fb utiliser le r\u00e9gime bas de ma bo\u00eete de transfert pour r\u00e9ussir \u00e0 les monter.</p> <p>Ce soir, je suis dans la ville fant\u00f4me de Gagnon. J\u2019ai voulu dormir au cimeti\u00e8re, mais la peur m\u2019a gagn\u00e9 (hahaha). Alors je suis dans un emplacement qui fera l\u2019affaire pour dormir, mais pas plus.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/02/25/d%C3%A9part-imminent-pour-lest-du-canada/","title":"D\u00e9part Imminent pour l'Est du Canada","text":"<p>D\u00e9but f\u00e9vrier 2024, je me tiens au seuil d'une incroyable aventure : mon p\u00e9riple en camion \u00e0 travers les routes d'Am\u00e9rique. Charg\u00e9 d'excitation et d'anticipation, ce voyage promet des rencontres inoubliables et des paysages \u00e0 couper le souffle.</p> <p>Apr\u00e8s avoir explor\u00e9 la Baie-James \u00e0 l'automne 2023, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par la beaut\u00e9 sauvage et la solitude de ces contr\u00e9es nordiques, je m'appr\u00eate maintenant \u00e0 explorer l'Est du Canada en me dirigeant vers le Labrador, r\u00e9put\u00e9 pour ses vastes \u00e9tendues sauvages et ses panoramas grandioses. Puis, je parcourrai l'ensemble des provinces de l'Atlantique, avec leur charme maritime et leur histoire riche en traditions. Mon p\u00e9riple se poursuivra par un retour \u00e0 travers la Gasp\u00e9sie.  Cette p\u00e9ninsule du Qu\u00e9bec, bord\u00e9e par le fleuve Saint-Laurent et la baie des Chaleurs, offre des paysages \u00e9poustouflants et une richesse culturelle unique. Cette derni\u00e8re section me permettra de boucler la boucle et de rentrer \u00e0 la maison pour passer quelques semaines avec ma famille avant de repartir vers la prochaine destination.</p> <p>Mon d\u00e9part pour l'exploration de l'Est du Canada se fera au courant du mois d'avril 2024, et je suis d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9 dans les pr\u00e9paratifs finaux. Mon camion est toujours en cours de pr\u00e9paration, avec des ajustements pour le rendre encore plus adapt\u00e9 \u00e0 la vie sur la route. Ce voyage repr\u00e9sente pour moi bien plus qu'une simple exploration g\u00e9ographique. C'est une aventure personnelle, un voyage int\u00e9rieur, o\u00f9 chaque kilom\u00e8tre parcouru me rapprochera un peu plus de moi-m\u00eame. Je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e9crire de nouvelles pages de mon histoire au fil des jours et des nuits pass\u00e9es sur les routes de ce vaste territoire.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/02/25/d%C3%A9part-imminent-pour-lest-du-canada/#travailler-tout-en-voyageant","title":"Travailler tout en voyageant ?","text":"<p>En octobre 2022, j'ai eu la chance de pouvoir tester le voyage en camion. Durant ce p\u00e9riple de 6 jours, j'ai explor\u00e9 la route 138 jusqu'au bout, \u00e0 Kegaska sur la C\u00f4te-Nord. Pour aller plus loin sur le territoire de la C\u00f4te-Nord, on doit prendre le traversier. Puis, en octobre 2023, j'ai fait un second voyage. Cette fois-ci, j'ai pass\u00e9 24 jours \u00e0 explorer la Baie-James. C'\u00e9tait s\u00e9rieux car jamais je ne serai aussi isol\u00e9 de la population que durant ce p\u00e9riple. Ces deux voyages en camion m'ont permis de faire les ajustements n\u00e9cessaires, autant psychologiques (pour moi) que physiques (pour mon camion).</p> <p>En revenant des vacances de la p\u00e9riode des f\u00eates, j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que je ne pourrais pas faire ce voyage et en profiter pleinement tout en continuant \u00e0 travailler. C'\u00e9tait le plan initial, du moins tant que j'\u00e9tais sur les routes du Canada et des \u00c9tats-Unis.</p> <p>Ceci m'a amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner de mon poste d'informaticien. Dans le pass\u00e9, lorsque je changeais d'emploi, ma lettre de d\u00e9mission \u00e9tait plut\u00f4t sobre. Cette fois-ci, j'ai \u00e9t\u00e9 totalement transparent et j'en suis fier. Je vous partage la section expliquant les raisons de mon d\u00e9part :</p> <p>Je tiens \u00e0 vous informer de ma d\u00e9cision de d\u00e9missionner de mon poste d'informaticien. Cette d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre, mais comme vous le savez, depuis plusieurs ann\u00e9es, je nourris le d\u00e9sir profond d'explorer les routes de l'Am\u00e9rique \u00e0 bord de mon camion am\u00e9nag\u00e9.</p> <p>\u00c0 la suite d\u2019une r\u00e9flexion approfondie, j'ai pris la d\u00e9cision de concr\u00e9tiser ce r\u00eave. Ainsi, je pr\u00e9vois partir pour ce voyage entre avril et mai 2024. Dans le cadre de cette transition, j'ai besoin de temps pour finaliser minutieusement les pr\u00e9paratifs de voyage. Je quitterai, par cons\u00e9quent, mes fonctions d'informaticien le mercredi 31 janvier 2024.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/02/25/d%C3%A9part-imminent-pour-lest-du-canada/#maintenant","title":"Maintenant","text":"<p>\u00c7a fait presque 4 semaines que je suis en pr\u00e9paratif \u00e0 temps plein. Je constate que j'avais tout \u00e0 fait raison lorsque je mentionnais \"j'ai besoin de temps pour finaliser minutieusement les pr\u00e9paratifs de voyage\".</p> <p>Voici en vrac ce que j'ai fait depuis le 1er f\u00e9vrier 2024 :</p> <ul> <li> <p>Agrandissement du tiroir principal de mon am\u00e9nagement (4 jours)</p> <p>Puisque je ne travaillerai pas en voyageant, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rendre mon espace de vie plus confortable en le reconfigurant. J'ai donc choisi de devoir lever mon toit lorsque je souhaite m'asseoir confortablement dans le salon. Gr\u00e2ce \u00e0 ce choix, j'ai pu sur\u00e9lev\u00e9 la hauteur du niveau \"divan\" de 30 cm. De plus, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la section \"garage\", car je trouvais qu'elle limitait trop l'espace lorsque je me tenais debout. Cette modification a permis d'\u00e9largir le tiroir de pr\u00e8s de 10 cm.</p> </li> <li> <p>Num\u00e9risation de tous mes albums photos (2 jours)</p> <p>Je tenais absoluement \u00e0 convertir toutes mes photos en format num\u00e9rique, et cela a demand\u00e9 un travail m\u00e9ticuleux et soutenu. Durant cette p\u00e9riode, j'ai eu l'occasion de revisiter l'int\u00e9gralit\u00e9 de ma vie, plongeant dans chaque moment significatif : mon enfance, mon adolescence, mes escapades \u00e0 Wildwood, mes voyages dans les Territoires du Nord-Ouest et en Alberta, mes ann\u00e9es au c\u00e9gep et \u00e0 l'universit\u00e9, mon mariage, ainsi que l'arriv\u00e9e et l'\u00e9volution de mes enfants. La num\u00e9risation des photos s'est arr\u00eat\u00e9e en 2007, date \u00e0 laquelle les appareils num\u00e9riques ont pris le relais. Cependant, mes souvenirs personnels ont continu\u00e9 \u00e0 d\u00e9filer dans ma m\u00e9moire jusqu'\u00e0 aujourd'hui. Ce processus a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e9mouvant, me permettant de revivre intens\u00e9ment chaque \u00e9tape de ma vie.</p> </li> <li> <p>Projet \u00e9lectronique d'avertisseur de niveau de liquide de refroidissement (4 jours)</p> <p>Ce projet me hante depuis d\u00e9j\u00e0 2 ans. J'avais essay\u00e9 mais sans succ\u00e8s. Cette fois-ci, je suis all\u00e9 jusqu'au bout. Et le r\u00e9sultat est excellent.</p> </li> <li> <p>Cr\u00e9ation du squelette et de la m\u00e9canique de publication de mon site web/blog avec MkDocs, une technologie que je ne connaissais pas (6 jours)</p> <p>Je ne souhaitais pas partager mes explorations directement sur Facebook. La plateforme est trop \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il est difficile de s'y retrouver et la consommation y est trop instantan\u00e9e. Il est pratiquement impossible de retrouver des \u00e9l\u00e9ments du pass\u00e9. En somme, je voulais cr\u00e9er un blog. J'avais d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 il y a trois ans avec WordPress et un fournisseur d'acc\u00e8s Internet, mais la complexit\u00e9 et la gestion m'ont fait abandonner le projet. Depuis, je cr\u00e9e des clips et prends tellement de notes dans mon t\u00e9l\u00e9phone pour documenter mon projet, mais cette m\u00e9thode est \u00e9galement lourde \u00e0 g\u00e9rer et je ne retrouve pas facilement mes r\u00e9f\u00e9rences.</p> <p>En lisant sur mon projet d'avertisseur de niveau de liquide de refroidissement, j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par la pr\u00e9sentation d'un article. Cela m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er mon propre blog en utilisant un outil de documentation de code source. Apr\u00e8s des recherches approfondies, j'ai confirm\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de cr\u00e9er un blog avec MkDocs. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser \"Material for MkDocs\" pour construire mon blog/site web, sur lequel vous me lisez actuellement. Cette approche me facilite \u00e9galement la cr\u00e9ation de contenu, car tout se fait en Markdown, puis se compile en site statique gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d'automatisations sur GitHub. \u00c9tant donn\u00e9 que les fichiers sources sont sur GitHub, je b\u00e9n\u00e9ficie de tous les avantages du travail avec Git. Comme vous pouvez le constater, mon esprit d'informatibien est toujours pr\u00e9sent.</p> </li> <li> <p>Am\u00e9lioration de la section rangement de mon am\u00e9nagement (3 jours faits, 2 restants)</p> <p>L'un des plus grands d\u00e9fis que j'ai rencontr\u00e9s lors de mes deux voyages en camion \u00e9tait le d\u00e9placement de mon mat\u00e9riel. Je passais mon temps \u00e0 chercher, d\u00e9placer, vider mes sacs, et vider mon sac \u00e0 outils, car l'outil dont j'avais besoin \u00e9tait toujours cach\u00e9 au fond du sac... tout le temps ! J'avais pr\u00e9vu cette organisation dans mon am\u00e9nagement, mais le moment de la r\u00e9aliser \u00e9tait venu, alors que je disposais du temps n\u00e9cessaire pour finaliser minutieusement mes pr\u00e9paratifs de voyage. C'est pourquoi j'ai choisi de d\u00e9missionner deux mois avant de partir. Ces pr\u00e9paratifs sont bien plus complexes que pour un voyage de deux semaines dans le sud. Je pr\u00e9vois de vivre environ deux ans dans mon camion, c'est  ma maison! Il doit \u00eatre facile d'y faire les t\u00e2ches quotidiennes, comme se brosser les dents, recharger mes appareils \u00e9lectroniques, pr\u00e9parer mon caf\u00e9 et mes repas, faire le montage de mes vid\u00e9os, \u00e9crire mes blogs, et bien s\u00fbr, y dormir.</p> </li> <li> <p>GPS (4 jours faits, 3 restants)</p> <p>Ce projet me trotte dans la t\u00eate depuis plusieurs mois. L'objectif est de simplifier au maximum l'obtention des trac\u00e9s GPS de mes d\u00e9placements, ainsi que la possibilit\u00e9 de marquer facilement des points d'int\u00e9r\u00eat. C'est un  projet \"techno\" que j'adore. J'ai d\u00e9velopp\u00e9 mon propre programme GPS \u00e0 partir d'un microcontr\u00f4leur et de capteurs (GPS, BME280). J'ai int\u00e9gr\u00e9 un petit \u00e9cran LCD pour visualiser en temps r\u00e9el le statut de l'appareil. L'aspect le plus important est la cr\u00e9ation automatique des trac\u00e9s et des points d'int\u00e9r\u00eat dans un fichier GPX. Actuellement, le trac\u00e9 d\u00e9bute d\u00e8s que je mets sous tension le prototype, et le fichier produit est au format CSV. J'ai \u00e9galement mis au point des outils pour convertir le fichier CSV en fichier GPX. Prochainement, je pr\u00e9vois mettre en place la fonctionnalit\u00e9 qui permettra d'ajouter un point d'int\u00e9r\u00eat en appuyant simplement sur un bouton.</p> </li> </ul> <p>Voil\u00e0, c'est un aper\u00e7u de ce que j'ai accompli depuis ma d\u00e9mission. En comparant le nombre de jours consacr\u00e9s \u00e0 ces projets avec les jours \u00e9coul\u00e9s, je r\u00e9alise que je n'ai vraiment pas ch\u00f4m\u00e9 et que les prochaines semaines seront tout aussi charg\u00e9es.</p> <p>Mon objectif demeure inchang\u00e9 : un d\u00e9part pr\u00e9vu pour le mois d'avril 2024.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/02/17/je-suis-maintenant-blogueur/","title":"Je suis maintenant blogueur","text":"<p>Chers explorateurs,</p> <p>J'ai le plaisir de vous annoncer aujourd'hui le d\u00e9but d'une nouvelle initiative : celle de blogueur. \u00c0 partir de maintenant, je vais partager avec vous les aventures de Parti explorer \u00e0 travers ce blog. C'est avec enthousiasme que je me lance, et j'esp\u00e8re que vous serez nombreux \u00e0 me suivre.</p> <p>Dans ce blog, vous d\u00e9couvrirez principalement les aventures de Parti explorer avec tout ce qui entoure ce projet. Mon objectif principal est simplement de documenter mon voyage, y compris les pr\u00e9paratifs pour y parvenir. Puis, comme objectif secondaire j'aimerais cr\u00e9er un espace d'\u00e9change et de partage o\u00f9 chacun pourra trouver inspiration et enrichissement.</p> <p>N'h\u00e9sitez pas \u00e0 me faire part de vos r\u00e9actions, suggestions et id\u00e9es. Je suis impatient de vous retrouver dans les commentaires et de commencer cette belle aventure ensemble.</p> <p>\u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur le blog !</p>","tags":["Canada"]},{"location":"blog/2024/04/27/r%C3%A9capitulatif---2024-04-27/","title":"R\u00e9capitulatif - 2024-04-27","text":"<p>Depuis ma d\u00e9mission de mon emploi le 1er f\u00e9vrier dernier, je travaille sans rel\u00e2che \u00e0 la pr\u00e9paration de mon camion pour mon p\u00e9riple des Am\u00e9riques. C'est incroyable la quantit\u00e9 de travail qu'il me restait \u00e0 faire. Chaque jour, je m'att\u00e8le \u00e0 une multitude de t\u00e2ches pour \u00eatre pr\u00eat \u00e0 partir. Malheureusement, malgr\u00e9 tous mes efforts, je ne pourrai pas partir en avril comme je l'avais tant esp\u00e9r\u00e9. Mon d\u00e9part se fera plut\u00f4t en mai, et je ne pourrai plus vraiment repousser puisque le petit studio o\u00f9 j\u2019habite \u00e0 Orford depuis quelques mois ne sera plus disponible \u00e0 partir du 1er juin. Cela me laisse un peu de temps pour finaliser les derniers d\u00e9tails et m'assurer que tout est en ordre avant de prendre la route.</p> <p>Les travaux qu'il me reste \u00e0 faire sont principalement des travaux de confort. Ce sont ces petits d\u00e9tails qui peuvent sembler insignifiants, mais qui auront un impact \u00e9norme sur mon quotidien pendant le voyage. Par exemple, je dois installer un syst\u00e8me de rangement plus efficace pour maximiser l'espace dans le camion. Je dois \u00e9galement modifier l\u2019espace cuisine pour y int\u00e9grer un Air Fryer. Ce changement m\u2019am\u00e8ne \u00e0 revoir l\u2019emplacement de mes composantes \u00e9lectriques. Je dois \u00e9galement pr\u00e9voir l\u2019installation d\u2019un syst\u00e8me de filtration d'eau pour avoir acc\u00e8s \u00e0 de l'eau potable o\u00f9 que je sois.</p> <p>Chaque jour, je me rapproche un peu plus de mon r\u00eave de partir \u00e0 l'aventure \u00e0 travers les Am\u00e9riques. Chaque petit pas me rapproche un peu plus de cette libert\u00e9 tant d\u00e9sir\u00e9e. Je suis impatient de pouvoir enfin prendre la route et d\u00e9couvrir tout ce que ce voyage a \u00e0 m'offrir.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/03/03/r%C3%A9capitulatif---2024-03-03/","title":"R\u00e9capitulatif - 2024-03-03","text":"<p>R\u00e9capitulatif des t\u00e2ches accomplies par cat\u00e9gorie</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/03/03/r%C3%A9capitulatif---2024-03-03/#camion","title":"Camion","text":"<p>Pendant mon p\u00e9riple \u00e0 la Baie-James, mon indicateur de carburant a cess\u00e9 de fonctionner. \u00c0 un moment donn\u00e9, il est descendu en deux secondes et n'est jamais remont\u00e9. Pour \u00e9viter de tomber en panne, je me suis fi\u00e9 au nombre de kilom\u00e8tres parcourus. J'ai commenc\u00e9 les travaux de r\u00e9paration il y a quelques semaines et j'en \u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que le probl\u00e8me \u00e9tait mon capteur de carburant, situ\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du r\u00e9servoir. J'ai re\u00e7u la pi\u00e8ce de rechange et ce matin, j'allais v\u00e9rifier si elle fonctionnait avant de retirer le r\u00e9servoir. Cependant, lors de mes tests, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que ma compr\u00e9hension du fonctionnement du capteur \u00e9tait erron\u00e9e. Contrairement \u00e0 ce que je pensais, le capteur \u00e9tait en bon \u00e9tat. Le probl\u00e8me \u00e9tait en fait la mise \u00e0 la terre du capteur. Je n'avais jamais connect\u00e9 le boulon central du capteur \u00e0 la masse, car connecter simplement les deux c\u00e2bles semblait tout faire fonctionner. Je suppose que la boue et les vibrations ont d\u00fb rendre la mise \u00e0 la terre avec la carrosserie du capteur moins efficace, voire inexistante. Lorsque j'ai connect\u00e9 une nouvelle mise \u00e0 la terre au boulon central, mon indicateur de carburant a affich\u00e9 le bon niveau. Hourra ! Je n'ai pas besoin d'ouvrir le r\u00e9servoir.</p> <ul> <li>Enfin un Fuel Gauge qui fonctionne... Houra !!</li> <li>C\u00e2blage des switchs qui indiquent l'\u00e9tat des portes avant</li> <li>Remplacement des stopper en caoutchouc pour remettre mon pneu de secours sur le capot</li> <li>Installation d'un Exhaust Gas Temperature (EGT) pour avoir un meilleur feedback de la m\u00e9canique.</li> <li>D\u00e9placement des Front Position Light au dessous du rack au lieu du dessus.</li> </ul>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/03/03/r%C3%A9capitulatif---2024-03-03/#electronique","title":"\u00c9lectronique","text":"","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/03/03/r%C3%A9capitulatif---2024-03-03/#pico-gps","title":"Pico-GPS","text":"<p>Design de l'emplacement des composantes du Pico-GPS sur le BreadBoard. Les composantes \u00e9lectroniques sont :</p> <ul> <li>un microcontr\u00f4leur Raspberry Pi Pico W</li> <li>un module GPS</li> <li>un module BME280</li> <li>un \u00e9cran LCD</li> </ul> <p>Pour finaliser le design il ne manque que le module de carte microSD. Je me suis servi de ce design pour approfondir mes connaissances avec le logiciel Fritzing.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/03/03/r%C3%A9capitulatif---2024-03-03/#optocoupler","title":"Optocoupler","text":"<p>Validation de l'Optocoupler Board NPN (12v--&gt;3.3v) avec prototype pico avec <code>led</code> pour afficher l'\u00e9tat du capteur <code>on/off</code></p> <p></p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/03/03/r%C3%A9capitulatif---2024-03-03/#site-web-blog-ajout-de-plugins","title":"Site web / Blog - Ajout de plugins","text":"<ul> <li><code>giscus</code> pour permettre l'ajout de commentaires et de likes</li> <li><code>leaflet</code> et <code>leaflet-gpx</code> pour afficher les trac\u00e9s et les points d'int\u00e9r\u00eat</li> <li><code>leaflet-fullscreen</code> pour ajouter le mode plein \u00e9cran et l'\u00e9chelle</li> </ul>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/03/03/r%C3%A9capitulatif---2024-03-03/#divers","title":"Divers","text":"<ul> <li>Commande de mat\u00e9riels \u00e9lectroniques. C'est toujours tr\u00e8s long \u00e0 faire \u00e0 cause des \"tant qu'\u00e0...\"</li> <li>Journ\u00e9e administrative: papperasse, budget, etc</li> </ul>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/05/20/tentative-de-d%C3%A9part/","title":"Tentative de d\u00e9part","text":"<p>C'est avec bonheur, enthousiasme et une pointe de nervosit\u00e9 que je m'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9buter mon p\u00e9riple \u00e0 travers l'Est du Canada, lundi 3 juin 2024.</p> <p>Mon camion est \"pr\u00eat\" malgr\u00e9 quelques t\u00e2ches encore non compl\u00e9t\u00e9es. Je crois qu'il y aura toujours des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 ajouter \u00e0 cette liste. Initialement, elle comportait 30 points au moment de ma d\u00e9mission le 31 janvier, et aujourd'hui, elle en compte encore plus de 30 (hahaha). Pourtant, j'ai d\u00e9j\u00e0 coch\u00e9 plus de 200 \u00e9l\u00e9ments depuis. C'est une liste sans fin.</p> <p>Voici un aper\u00e7u de mon itin\u00e9raire pour les premi\u00e8res semaines. Cet itin\u00e9raire me servira de guide, mais il est sujet \u00e0 changement \u00e0 tout moment. Je suis le capitaine et je m'adapterai aux al\u00e9as de ce p\u00e9riple.</p> <p></p> <p>En r\u00e9sum\u00e9, voici mon plan : je rejoindrai le Sentier Trans-Qu\u00e9bec (TQT) l\u00e0 o\u00f9 je l'ai quitt\u00e9 l'automne dernier, lors de mon voyage \u00e0 la Baie-James. Je commencerai \u00e0 Senneterre, en empruntant la Route du Nord. En approchant de Saguenay, je bifurquerai vers le nord pour un aller-retour \u00e0 la Mine Renard, juste pour atteindre l'extr\u00e9mit\u00e9 de la route 167. Ensuite, je continuerai sur la TQT jusqu'\u00e0 Baie-Comeau, d'o\u00f9 je remonterai vers le nord en direction de Manic-5, Fermont, Labrador City, Happy-Valley-Goose Bay, Port Hope Simpson et Blanc Sablon.</p> <p>Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblera le premier mois de mon p\u00e9riple. N'oubliez pas que tout peut changer, et vous pourrez suivre mes aventures en temps r\u00e9el sur mes r\u00e9seaux sociaux.</p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"blog/2024/06/03/tentative-de-d%C3%A9part-2/","title":"Tentative de d\u00e9part (2)","text":"<p>** D\u00e9part L\u00e9g\u00e8rement Report\u00e9 ! **</p> <p>Juste une petite note pour vous informer que le d\u00e9part pour mon p\u00e9riple, pr\u00e9vu pour ce matin, est d\u00e9cal\u00e9 de quelques jours. J'ai encore quelques pr\u00e9paratifs non n\u00e9gociable \u00e0 terminer avant de prendre la route. Je devrais donc d\u00e9buter mon p\u00e9riple mercredi ou jeudi (5 ou 6 juin 2024).</p> <p></p>","tags":["Canada","Qu\u00e9bec"]},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/","title":"Direction Nord","text":"<p>Le p\u00e9riple de la Baie-James vers Caniapiscau a \u00e9t\u00e9 d'une dur\u00e9e de 23 jours.</p> <p>Le tour de la Baie-James m'a fait traverser, entre autres, la route Billy-Diamond, la route Transta\u00efga ainsi que la route du Nord.</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#direction-nord_1","title":"Direction Nord","text":""},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#la-prairie-a-zec-pontiac","title":"La Prairie \u00e0 Zec Pontiac","text":"<p>Ma premi\u00e8re \u00e9tape \u00e9tait de me rendre l\u00e0 ou j'\u00e9tais tomb\u00e9 en panne de lift fuel pump 6 semaine plus t\u00f4t. Puis de poursuivre les sentiers TQT jusqu'\u00e0 la Zec Pontiac</p> <p>2023-10-06</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#zec-pontiac-vers-zec-de-kipawa","title":"Zec Pontiac vers Zec de Kipawa","text":"<p>2023-10-07</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#zec-de-kipawa-vers-la-sarre-montagne-a-fred","title":"Zec de Kipawa vers La Sarre (Montagne \u00e0 Fred)","text":"<p>2023-10-08</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#la-sarre-vers-senneterre-mont-bell","title":"La Sarre vers Senneterre (Mont Bell)","text":"<p>2023-10-09</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#limmensite-de-la-nature","title":"L'immensit\u00e9 de la nature","text":""},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#senneterre-vers-matagami-riviere-rupert","title":"Senneterre vers (Matagami, Rivi\u00e8re Rupert)","text":"<p>2023-10-10</p> <p>km</p> <p>Route Billy-Diamond km 257</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#riviere-rupert-vers-relais-routier","title":"Rivi\u00e8re Rupert vers Relais Routier","text":"<p>2023-10-11</p> <p>km</p> <p>Route Billy-Diamond km 381</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#relais-routier-vers-lac-duncan","title":"Relais Routier vers Lac Duncan","text":"<p>2023-10-12</p> <p>km</p> <p>Dance cette section j'ai pass\u00e9 par les \u00e9tapes :</p> <ul> <li>Halte-du-Vieux-Comptoire</li> <li>Radisson</li> <li>LG2</li> <li>LG1</li> <li>Longue-Pointe</li> <li>Radisson</li> </ul>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#lac-duncan-vers-route-transtaiga-lac-sakami","title":"Lac Duncan vers (Route Transtaiga, Lac Sakami)","text":"<p>2023-10-13</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#lac-sakami-vers-pourvoirie-mirage","title":"Lac Sakami vers Pourvoirie Mirage","text":"<p>Dance cette section j'ai pass\u00e9 par les \u00e9tapes :</p> <ul> <li>LG3</li> <li>LG4</li> </ul> <p>2023-10-14</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#pourvoirie-mirage-vers-evacuateur-duplanter-route-caniapiscau-nord","title":"Pourvoirie Mirage vers \u00c9vacuateur Duplanter (Route Caniapiscau Nord)","text":"<p>2023-10-15</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#caniapiscau-nord-pause","title":"Caniapiscau Nord (Pause)","text":"<p>2023-10-16</p> <p>0 km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#evacuateur-duplanter-vers-brisay-caniapiscau-sud-brisay-la2-km-457","title":"\u00c9vacuateur Duplanter vers (Brisay, Caniapiscau Sud, Brisay, LA2, km 457)","text":"<p>2023-10-17</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#km-457-vers-mirage-la1-mirage-halte-pontois","title":"km 457 vers (Mirage, LA1, Mirage, Halte-Pontois)","text":"<p>2023-10-18</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#halte-pontois-vers-caniapiscau-km-0-lac-kachistasakaw","title":"Halte-Pontois vers (Caniapiscau km 0, Lac Kachistasakaw)","text":"<p>2023-10-19</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#lac-kachistasakaw-vers-relais-routier-km-381","title":"Lac Kachistasakaw vers Relais Routier (km 381)","text":"<p>2023-10-20</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#relais-routier-vers-la-sarcelle-muskeg-eastmain-nemiscau","title":"Relais Routier vers (La Sarcelle, Muskeg, Eastmain, Nemiscau)","text":"<p>2023-10-21</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#nemiscau-vers-chibougameau-senneterre","title":"Nemiscau vers (Chibougameau, Senneterre)","text":"<p>2023-10-22</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#un-retour-en-douceur","title":"Un retour en douceur","text":""},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#senneterre-vers-zec-petawaga","title":"Senneterre vers Zec Petawaga","text":"<p>2023-10-23</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#zec-petawaga-vers-zec-lesueur-montagne-du-diable","title":"Zec Petawaga vers (Zec Lesueur, Montagne du Diable)","text":"<p>2023-10-24</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#montagne-du-diable-vers-chemin-paugan","title":"Montagne du Diable vers Chemin Paugan","text":"<p>2023-10-25</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#chemin-paugan-vers-lac-simon","title":"Chemin Paugan vers Lac Simon","text":"<p>2023-10-26</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#lac-simon-vers-chemin-siou","title":"Lac Simon vers Chemin Siou","text":"<p>2023-10-27</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#chemin-siou-vers-jackrabbit-lac-au-foin","title":"Chemin Siou vers (Jackrabbit, Lac-au-foin)","text":"<p>2023-10-28</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/eeyou-itchee-baie-james/#lac-au-foin-vers-arundel-salaberry-de-valleyfield-la-prairie","title":"Lac-au-foin vers (Arundel, Salaberry-de-Valleyfield, La Prairie)","text":"<p>2023-10-29</p> <p>km</p>"},{"location":"periples/est-du-canada/","title":"L'Est du Canada","text":""},{"location":"periples/route138/","title":"La route 138","text":"<p>Mon exploration de la route 138 vers Kegaska ma fait parcourir  2712.7km sur 6 jours.</p>"},{"location":"periples/route138/#la-prairie-a-tadoussac","title":"La Prairie \u00e0 Tadoussac","text":"<p>2022-10-23</p> <p>468.6km</p>"},{"location":"periples/route138/#tadoussac-franquelin","title":"Tadoussac - Franquelin","text":"<p>2022-10-24</p> <p>272.6km</p> <p></p>"},{"location":"periples/route138/#franquelin-pointe-a-mingan","title":"Franquelin - Pointe-\u00e0-Mingan","text":"<p>2022-10-25</p> <p>391.6km</p> <p></p>"},{"location":"periples/route138/#pointe-a-mingan-kegaska","title":"Pointe-\u00e0-Mingan - Kegaska","text":"<p>2022-10-26</p> <p>236.7km</p> <p></p>"},{"location":"periples/route138/#kegaska-pointe-a-mingan","title":"Kegaska - Pointe-\u00e0-Mingan","text":"<p>2022-10-26</p> <p>236.6km</p> <p></p>"},{"location":"periples/route138/#pointe-a-mingan-franquelin","title":"Pointe-\u00e0-Mingan - Franquelin","text":"<p>2022-10-27</p> <p>388.8km</p> <p></p>"},{"location":"periples/route138/#franquelin-la-prairie","title":"Franquelin - La Prairie","text":"<p>2022-10-28</p> <p>717.8km</p> <p></p>"},{"location":"periples/tqt/","title":"Les sentiers Trans-Qu\u00e9bec-Trails","text":""},{"location":"projets/3dprint/","title":"Impressions 3D","text":"<p>Creality Ender 3 v2</p> <p>J'utilise le firmware :</p> <p>Marlin release E3V2-BLTouch-3x3-v4.2.2-v2.0.1</p> <p>Avec les modifications suivantes : - BL Touch - All Metal Extruder - PTFE Capriucorne tubing - Aluminium and Spring upgrade - PEI Flexible Magnetic plate</p> <p>J'utilise Autodesk Fusion 360 pour concevoir mes pi\u00e8ces. J'exporte ensuite la pi\u00e8ce en <code>.stl</code></p> <p>J'ouvre le la pi\u00e8ce export\u00e9 dans <code>Ultimaker Cura</code> pour faire le slicing et produire le fichier <code>.gcode</code> que l'imprimate utilise</p>"},{"location":"projets/techno/","title":"Technologies","text":""},{"location":"projets/techno/#raspberry-pi-pico-references","title":"Raspberry Pi Pico R\u00e9f\u00e9rences","text":"<p>Raspberry Pi Pico and Pico W</p> <p>Pico Pinout</p> <p>Pico W Pinout</p>"},{"location":"projets/techno/#esp32","title":"ESP32","text":""},{"location":"projets/techno/#lora-radio","title":"LoRa Radio","text":""},{"location":"projets/techno/#temperature-de-soudage","title":"Temp\u00e9rature de Soudage","text":"<p>600\u00b0- 650\u00b0F (316\u00b0- 343\u00b0C) is a good place to start for lead-based solder</p> <p>650\u00b0- 700\u00b0F (343\u00b0- 371\u00b0C) for lead-free solder. </p>"},{"location":"projets/vehicules/","title":"Vehicules","text":""},{"location":"projets/vehicules/#mon-camion","title":"Mon camion","text":"<p>2001 Land Rover Defender 110 ROW (300 Tdi)</p>"},{"location":"projets/vehicules/#mon-velo-etectrique","title":"Mon v\u00e9lo \u00e9tectrique","text":"<p>Rad Runner</p>"},{"location":"projets/voyager-en-camion/","title":"Voyager en camion","text":"<p>Voyager en camion am\u00e9nag\u00e9.</p>"},{"location":"blog/archive/2024/","title":"2024","text":""},{"location":"blog/page/2/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/archive/2024/page/2/","title":"2024","text":""}]}